% @Difficulté 3
% @Source Sésamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie repérée
\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
  Dans un plan muni d'un repère orthonormé $(O;I,J)$, on place les points suivants:
\begin{multicols}{2}  
  \begin{itemize}[label=\textbullet]
  \item  $N(-1,6~;~-0,8)$
  \item  $E(-4~;~2,4)$
  \item  $Z(2,4~;~7,2)$
  \end{itemize}
  \end{multicols}
  \begin{enumerate}
   \item Faire une figure.
   \item Calculer les longueurs des côtés du triangle $NEZ$.
   \item Démontrer que le triangle $NEZ$ est rectangle.
   \item Calculer les coordonnées du milieu $K$ de $[NZ]$.
   \item $A$ est le symétrique de $E$ par rapport à $K$.
   \begin{enumerate}
   		  \item Placer le point $A$.
          \item Démontrer que $NAZE$ est un rectangle.
          \item Calculer l'aire du rectangle $NAZE$.
          \item Calculer l'aire du triangle $NEZ$.
         \end{enumerate}
\item La droite perpendiculaire à $(NZ)$ passant par le point $E$ coupe $(NZ)$ en $M$ et $(AN)$ en $U$.
\begin{enumerate}
 \item Compléter la figure.
 \item Utiliser l'aire du triangle $NEZ$ pour calculer $EM$.
 \item Calculer $NM$.
 \item En déduire $MZ$.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}

\begin{enumerate}
    \item 
    Figure du triangle $NEZ$ dans le repère orthonormé $(O;I,J)$ :
    \begin{center}
   \psset{xunit=1cm,yunit=1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=2pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-5.210722305182237,-4.744204081632633)(7.691218959128332,8.140039046512896)
\multips(0,-4)(0,1){13}{\psline[linecolor=lightgray, linewidth=0.5pt]{c-c}(-5.210722305182237,0)(7.691218959128332,0)}
\multips(-5,0)(1,0){13}{\psline[linecolor=lightgray, linewidth=0.5pt]{c-c}(0,-4.744204081632633)(0,8.140039046512896)}
\psaxes[linewidth=1.4pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=1,ticksize=-2pt 0,subticks=2]{->}(0,0)(-5.210722305182237,-4.744204081632633)(7.691218959128332,8.140039046512896)
\pspolygon[linewidth=2pt](-1.6,-0.8)(-4,2.4)(2.4,7.2)
\pspolygon[linewidth=2pt](-1.6,-0.8)(4.8,4)(2.4,7.2)(-4,2.4)
\pspolygon[linewidth=2pt](-0.9678992618639256,0.4642014762721492)(-0.6321007381360747,0.2963022144082237)(-0.4642014762721493,0.6321007381360746)(-0.8,0.8)
\psline[linewidth=2pt](-1.6,-0.8)(-4,2.4)
\psline[linewidth=2pt](-4,2.4)(2.4,7.2)
\psline[linewidth=2pt](2.4,7.2)(-1.6,-0.8)
\psline[linewidth=2pt](-1.6,-0.8)(4.8,4)
\psline[linewidth=2pt](4.8,4)(2.4,7.2)
\psline[linewidth=2pt](2.4,7.2)(-4,2.4)
\psline[linewidth=2pt](-4,2.4)(-1.6,-0.8)
\psplot[linewidth=2pt]{-5.210722305182237}{7.691218959128332}{(--3.2-4*x)/8}

\psdots[dotstyle=x](-1.6,-0.8)
\rput[bl](-1.7772838891654328,-1.2399731209556897){$N$}
\psdots[dotstyle=x](-4,2.4)
\rput[bl](-4.343513633095519,2.6){$E$}
\psdots[dotstyle=x](2.4,7.2)
\rput[bl](2.4702687904429856,7.379019191416389){$Z$}
\psdots[dotsize=6pt 0,dotstyle=x](0.4,3.2)
\rput[bl](0.6473607654443726,2.812900060837341){$K$}
\psdots[dotstyle=x](4.8,4)
\rput[bl](4.877215308887756,4.175656545545041){$A$}
\psdots[dotsize=6pt 0,dotstyle=x](-0.8,0.8)
\rput[bl](-1.0693584425640297,1.0784827166639044){$M$}
\psdots[dotsize=6pt 0,dotstyle=x](0,0.4)
\rput[bl](0.06332227199821515,0.5475386317128523){$U$}

\end{pspicture*}

    \end{center}
    
    \item % Calculer les longueurs des côtés du triangle NEZ
    Les longueurs des côtés du triangle $NEZ$ sont :
   \[
NE = \sqrt{(x_E - x_N)^2 + (y_E - y_N)^2}= \sqrt{(-4 - (-1,6))^2 + (2,4 - (-0,8))^2}=4
\]
\[
EZ = \sqrt{(x_Z - x_E)^2 + (y_Z - y_E)^2}=\sqrt{(2,4 - (-4))^2 + (7,2 - 2,4)^2}=8
\]

\[
NZ = \sqrt{(x_Z - x_N)^2 + (y_Z - y_N)^2}=\sqrt{(2,4 - (-1,6))^2 + (7,2 - (-0,8))^2}=\sqrt{80} = 4\sqrt{5}
\]


\item 

D'une part : $NE^2 + EZ^2=16 + 64=80$\\
D'autre part, $NZ^2=(4\sqrt{5})^2=80$.\\
D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $NEZ$ est rectangle en $E$.




    
   
    \item 
    Les coordonnées du milieu $K$ de $[NZ]$ sont :
   
    $K\left( \dfrac{x_N + x_Z}{2}~;~\dfrac{y_N + y_Z}{2} \right)$, soit $K\left( \dfrac{-1,6 + 2,4}{2}~;~\dfrac{-0,8 + 7,2}{2} \right)$, soit $K  (0,4 ; 3,2)$.
       
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item 
        \item  $NAZE$ est parallélogramme car $K$ est le milieu de $[NZ]$ et de $[EA]$.\\
        De plus, l'angle $\widehat{NEZ}$ est droit. \\
        On en déduit que $NAZE$ est un rectangle.
        \item \[
A_{NAZE} = NE \times EZ = 4 \times 8 = 32
\]
        \item L'aire du triangle rectangle est :

\[
A_{NEZ} = \frac{1}{2} \times NE \times EZ = \frac{1}{2} \times 4 \times 8 = 16
\]
    \end{enumerate}
    
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item 
        \item L'aire du triangle $NEZ$ est aussi donné par :
        \[
A_{NEZ} = \frac{1}{2} \times NZ \times EM = \frac{1}{2} \times 4\sqrt{5}\times EM
\]
Ainsi, $\frac{1}{2} \times 4\sqrt{5}\times EM=16$, soit $EM=\dfrac{32}{4\sqrt{5}}$.
        \item On utilise le théorème de Pythagore dans le triangle $MEN$ :\\
        $EN^2=EM^2+MN^2$, soit $MN^2=16-\left(\dfrac{32}{4\sqrt{5}}\right)^2$, d'où, $MN=\dfrac{16}{5}$.
        \item $MZ=NZ-MN=4\sqrt{5}-\dfrac{16}{5}$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
   \item Le repère doit être orthonormé.
   \item Utilisez la formule de la distance.
   \item Utilisez la réciproque du théorème du théorème de Pythagore.
   \item  Utilisez la formule du milieu.
   \item $A$ est le symétrique de $E$ par rapport à $K$.
   \begin{enumerate}
   		  \item $K$ est le milieu de $[EA]$.
          \item  Justifier que $NAZE$ est un parallélogramme, puis que c'est un rectangle (utilisez les questions précédentes).
          \item L'aire d'un rectangle se calcule par Longueur $\times $ largeur.
          \item L'aire du triangle $NEZ$ est la moitié de celle du rectangle $NAZE$.
         \end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
 \item Le point $M$ est à l'intérieur du rectangle $NAZE$.
 \item  $[EM]$ est une hauteur du triangle $NEZ$. Son aire est donc donnée par $\dfrac{EM\times NZ}{2}$, puis écrivez l'égalité entre les aires.
 \item Utilisez le théorème de Pythagore.
 \item  C'est une différence.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{Indice}
\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
   \item Le repère doit être orthonormé.
   \item $NE=4$, $NZ=\sqrt{80}$ et $EZ=8$.
   \item Utilisez la réciproque du théorème du théorème de Pythagore..
   \item  $K(0,4;3,2)$.
   \item $A$ est le symétrique de $E$ par rapport à $K$.
   \begin{enumerate}
   		  \item $K$ est le milieu de $[EA]$.
          \item  Justifier que $NAZE$ est un parallélogramme, puis que c'est un rectangle (utilisez les questions précédentes).
          \item Aire($NAZE$)$=32$.
          \item L'aire du triangle $NEZ$ est la moitié de celle du rectangle $NAZE$.
         \end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
 \item Le point $M$ est à l'intérieur du rectangle $NAZE$.
 \item  
 \item $NM=\dfrac{4}{\sqrt{5}}$.
 \item  $MZ=\dfrac{16}{\sqrt{5}}$.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}	
\end{Reponse}